\section{Гормоны}

Третья группа гормонов -- стероиды, производные холестерина. Пример -- гормоны коры надпочечников и гормоны половых желез.

Четвертая группа -- гормоны производной арахидоновой кислоты. Пример -- простагландины.

Стероиды -- жирорастворимые гормоны. Белково-пептидные гормоны действуют на поверхности клетки, стероиды действуют на ядро.

% схема 1. взаимодейтвие белково-пептидного гормона с клеткой-мишенью

% схема 2. взаимодейтвие стероидного гормона с клеткой-мишенью

%гипофиз размером почти вишни

% схема 3. иерархия эндокринной системы. принцип отрицательной обратной связи в эндокринной системе

% схема 4. Общий план строения гипоталам-гипофизальной системы
% ЛГ - 

% система гормонов коры надпочечников
Надпочечники -- органы, лежащие на полюсах почки. Масса -- по 5-7 грамм. Выделяют два слоя -- корковый и мозговой.

АКТГ -- адренокортикотропный гормон. Вырабатывается в гипофизе. Его работу стимулирует кортиколиберин из гипоталамуса. АКТГ усиливает выброс кортизола в коре надпочечников.

АДГ -- анидиуритический

ЧМТ, опухоли мозга, менингиты.

% система гормонов щитовидной железы
Щитовидная железа лежит на передней поверхности трахеи. Состоит из двух долей, соединенных перешейком. Состоит из фолликулов. Основным веществом коллоидов состоит из тиреоглобулинов. Из него синтезируются гормоны Т3 и Т4.

Т3 -- трийодтиронин

Т4 -- тетрайодтиронин (тироксин)

ТТГ -- тиреотропный гормон

% система гормонов паращитовидной железы
ПТТГ -- паратиреотропный гормон гипофиза стимулирует выработку парат-гормона в паращитовидной железе. Органы-мишени для парат-гормона -- кости, почки, кишечник.

% система половых гормонов
\begin{itemize}
	\item Фолликуло-стимулирующий гормон (ФСГ)
	\item Лютеинизирующий гормон (ЛГ)
\end{itemize}

Вырабатываются в гипоталамусе, стимулируют выработку половых гормонов из половых желез.

У женщин ФСГ стимулирует рост фолликулов в яичниках. У мужчин он необходим для роста семенных пузырьков и активации образования сперматозоидов.

У женщин ЛГ необходим для синтеза эстрогена в фолликулах. Под действием ЛГ образуется "`желтое тело"' и происходит синтез и секреция прогестерона. У мужчин ЛГ стимулирует развитие в семенниках клеток, которые секретируют тестостерон. 

Регуляция ФСГ и ЛГ осуществляется люлиберином.